# 阿拉伯和伊斯兰形而上学 metaphysics (Amos Bertolacci)

_首次发布于 2012 年 7 月 5 日；实质性修订于 2018 年 5 月 16 日_

在从希腊传入阿拉伯和伊斯兰世界的哲学学科中，形而上学具有至关重要的地位，因为它在希腊思想传入阿拉伯的整体历史中起着关键作用。阿拉伯哲学的起源与阿拉伯哲学奠基人阿尔-坎迪（al-Kindī）所关联的翻译家圈子内对亚里士多德的《形而上学》进行的首次广泛翻译相一致。所谓的“早期”或“古典”阶段的伪学（falsafa）以伊本·鲁什德（Averroes）对《形而上学》的最大评论结束。随后的阿拉伯思想的“黄金时代”继续主要关注形而上学，从解释亚里士多德经典文本的复杂性的努力转向了首先由阿尔法拉比（al-Fārābī）概述，然后由伊本·西那（Avicenna）实施的形而上学科学模式的吸收过程。

根据阿拉伯对这部作品的书籍排序方式（Alpha Elatton，第 1 章），阿拉伯哲学家甚至可以在《形而上学》的开篇部分找到他们希腊血统和存在理由的证明：哲学在那里被说成是一种“探索”，并且是指向一个目标——超越人类个体能力的真理，无论是客观上的（因为它的范围极其广泛）还是主观上的（因为人类认知能力的薄弱），因此迫使其追随者与所有先前和现在的真理研究者共同努力。这解释了这个序言以及伴随其的类比（就最可知的事物而言，人类智力就像蝙蝠眼睛对白昼的反应）在哲学、神学和文学中的广泛流传，以至于它的不同版本可以被视为对伪学的不同理解以及它在阿拉伯-伊斯兰哲学史上对希腊思想的依赖程度的样本。

大量且多样化的有关形而上学的著作在阿拉伯语中的写作进一步证实了这种中心性的印象——基本希腊文本的翻译、对翻译材料的不同类型的评论、具有不同程度的广泛性和教义深度的原创作品等等——所有这些都清楚地证明了这个哲学领域的思想活力和创造力。对形而上学的这种深入思考导致了阿拉伯在这一学科历史上的特定贡献，即逐步构建一种新的形而上学标准，其中这一学科呈现出希腊遗产的综合和有条理的综合形式，经历了一系列的认识论精炼——在范围定义、结构连贯性、论证严谨性等方面——并上升到哲学的基石地位。这个过程在哲学界引发了形而上学的真正“第二个开端”，尽管偶尔会有一些批评，这些批评是出于对希腊遗产在其未受污染形式中的保护的时代错误的欲望。非哲学形式的知识——尤其是启示神学——也不得不面对形而上学所带来的挑战。这种形而上学范式在非阿拉伯和非穆斯林文化领域（如拉丁基督教和希伯来犹太）的有力而持久的影响，证明了它的教义和认识论的吸引力。

* [1. 基本文本、方法和问题](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#FundTextApprIssu)
* [2. 《形而上学》的阿拉伯翻译](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#ArabTranMeta)
* [3. 阿尔-坎迪和他的学派](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#AlKindHisScho)
* [4. 托马斯·阿奎那](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#AabiIbnQurr)
* [5. 阿尔法拉比](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#AlFaar)
* [6. 巴格达亚里士多德学派](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#BaghAris)
* [7. 托马斯·阿奎那 (Avicenna)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#IbnSiinAvic)
* [8. 亚维森纳后期 (Post-Avicennian Period)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#PostAvicPeri)
* [9. 结论 (Conclusion)](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#Conc)
* [参考文献](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#Bib)
* [A. 文本和翻译](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#TextTran)
* [B. 研究](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#BStud)
* [学术工具](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#Aca)
* [其他互联网资源](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#Oth)
* [相关条目](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#Rel)

***

## 1. 基本文本、方法和问题

上述考虑表明，作为哲学分支的形而上学在阿拉伯语世界和穆斯林社会中的命运与亚里士多德的《形而上学》的接受、传播和转化基本上是一致的。阿拉伯哲学早期的反亚里士多德倾向，以在形而上学中明确采取柏拉图立场和因此拒绝亚里士多德教义为特征，如阿布·巴克尔·穆罕默德·伊本·扎卡里亚·拉齐（约 925 年去世）的观点所示，仅仅是一个局部且短暂的现象。在主流阿拉伯哲学中，《形而上学》几个世纪以来一直是相应学科的核心。亚里士多德的著作是阿拉伯科学分类中与形而上学相关的唯一希腊著作。没有其他希腊形而上学著作以同样持续、广泛和多样化的方式被翻译和评论，或者在原创论文中被如此频繁和广泛地引用。其他希腊形而上学思想的载体，如《亚里士多德神学》，其公开目标是通过新柏拉图主义的发散学说使亚里士多德的著作与伊斯兰创造论相兼容，从一开始就强调《形而上学》作为形而上学基本文本的首要地位，并虚构亚里士多德是通过这种方式完成《形而上学》所需的普罗提诺斯材料的作者。如果《形而上学》以及整个亚里士多德《著作集》在阿维森纳后期的阿拉伯哲学中逐渐黯然失色，这并不是因为其声望的下降，而是因为阿维森纳将该文本和亚里士多德著作的教义成功地纳入他的新哲学科学百科全书《治疗（Al-Šifāʾ）》中，他在其中不断强调自己对“第一位大师”（亚里士多德）及其弟子教义的依赖。

从概略上讲，阿拉伯作者采用了三种主要方法来处理亚里士多德的《形而上学》文本，对应于三种不同的文学体裁。第一种方法可以称为“分类”，它在分类论文中找到，其目标是概述《形而上学》的内容，阐明其在亚里士多德《著作集》中的位置，并指出形而上学学科在知识体系中的地位。 “解释”方法通过评论来解释《形而上学》的内容，其程度和全面性各不相同。最后，适应性倾向在形而上学论文中可见，这些论文重新阐述了亚里士多德著作的教义，并旨在作为原创性的阐述，不论对希腊模型的依赖程度如何。所有考虑形而上学的主要作者都以不同程度和程度从这些不同的角度接触亚里士多德的《形而上学》。

从教义的角度来看，阿拉伯的《形而上学》诠释者们就三个基本理论问题进行了辩论。首先，他们反思了亚里士多德在他的著作中所呈现的学科的科学配置，特别关注其主题（即形而上学是哲学神学、本体论还是两者兼有的问题）、结构、方法和在知识体系中的位置等基本方面。对形而上学的认识地位的考虑，考虑到了一个扩大的亚里士多德的文集，其中包括了基于欧几里得和托勒密的数学（因为亚里士多德本人没有写过关于数学的论文），并通过伪亚里士多德的新柏拉图形而上学作品（普罗提诺的《亚里士多德神学》和《因果论》）来补充《形而上学》。第二个问题是研究与《形而上学》中不同问题相关的具体学说。在本体论研究中，与存在本身相关的各个方面，如澄清其与形式和物质的关系、讨论普遍性的认识论和本体论地位等，都是重要的话题。在宇宙学中，关于世界的永恒性与起源以及宇宙由第一原理的产生方式的辩论，即通过从其本质中的流出或从虚无中创造的方式，是非常重要的。最后，在哲学神学中，亚里士多德赋予神圣的不动动者的特征，特别是其统一性、必然性和智性本质，为深远的发展提供了起点。第三个问题是讨论亚里士多德《形而上学》中包含的哲学神学与伊斯兰教之间的关系，即评估希腊哲学传递的理性神性观念与伊斯兰先知启示所传达的上帝形象之间的兼容程度。阿拉伯哲学家普遍认同真理的唯一性的假设，使得哲学的形而上学部分能够对启示所揭示的同一神圣领域提供一个理性和连贯的解释，从而使其与伊斯兰神学竞争。这三个教义问题的结果是相互关联的，因为对形而上学作为一门科学的某种观点以及对特定教义观点的某种立场，可以增强或减少形而上学与伊斯兰宗教的亲和性以及其融入穆斯林文化的可能性。将形而上学的范围限制在哲学神学上，并将存在的一般教义的相关性最小化的形而上学观念，特别适合强调其与伊斯兰教的兼容性。相反，如果形而上学的观点中本体论维度除了神学之外也起着重要作用，并且第一原理的属性与伊斯兰神性属性不一致而是相反的，那么它就朝着相反的方向发展。

在这里，我们将不同的文本方法和理论解决方案视为阿拉伯《形而上学》接受史的组织准则。基于此，可以大致区分出七个主要的时间段。前五个阶段以第六个阶段，即伊本·西那为高潮，他在目前的研究阶段被视为阿拉伯形而上学史的转折点。

## 2.《形而上学》的阿拉伯翻译

关于《形而上学》的翻译活动在三个世纪（第九至第十一世纪）持续不断进行，产生了几个阿拉伯版本的亚里士多德文本，其中一些可能依赖于叙利亚中介，涉及了许多属于阿拉伯哲学主要学派的不同翻译家。这些翻译展示了不同程度的包容性（从亚里士多德作品的完整版本到单一书籍的翻译）和逐字逐句的程度（从严格的逐字逐句程序到更接近解释的风格）。总体而言，阿拉伯对《形而上学》的翻译表明了使整个亚里士多德作品对阿拉伯读者可获得的意图，将翻译活动从主要作品的大部分延伸到更边缘的书籍，如 Alpha Meizon（I）和 Nu（XIV）。同样明显的是，努力提供一种越来越忠实于希腊原著并更具哲学清晰度的阿拉伯版本，以及对多次翻译的 Lambda（XII）书的特别关注。翻译活动中还包括了对《形而上学》的主要可用希腊评论的纳入，即亚历山大·阿弗罗迪西亚斯和塞米斯提乌斯的评论（叙利亚努斯的评论情况不太确定），他们对 Lambda 书（以及叙利亚努斯的 Beta 书（III））的解释与相应的亚里士多德作品一起被翻译。由于其他与亚里士多德《形而上学》密切相关的希腊作品也被翻译成阿拉伯语，如忒奥弗拉斯托斯的《论第一原理》，尼古拉斯·达马斯库斯的《论亚里士多德哲学》，亚历山大·阿弗罗迪西亚斯的《论宇宙原理》，以及菲洛波努斯的《论世界的永恒性反对亚里士多德》和其他宇宙学著作，整个希腊《形而上学》的注释传统，从亚里士多德的第一位弟子（忒奥弗拉斯托斯）到最后的解释者/改革者（菲洛波努斯），都可供阿拉伯学者使用。

由于其长期持续、涉及的学者的高级别和广泛的范围，这一从希腊到阿拉伯的整体翻译运动领域不能简单地归结为阿拉伯对《形而上学》的初步接受阶段，而是提供了该历史的前几个世纪所特征的主要趋势的一个样本。

## 3. 贾比尔·本·海扎姆及其学派

Al-Kindī（公元 870 年后）采用分类学方法对亚里士多德的_文集_进行了研究，基于一些未知的希腊新柏拉图传统的来源（ _《论亚里士多德书籍的数量及达到哲学所需的条件》_ ， _《论亚里士多德书籍的数量及达到哲学所需的条件》_ ）。在这篇论文中，他对_形而上学_在_文集_中的地位持矛盾的观点，一方面将亚里士多德的作品作为哲学分为数学、逻辑、物理和形而上学四个部分的顶点，但也作为伦理学知识的前提。对_形而上学_内容的描述仅限于这部作品中涉及哲学神学（对非物质事物的研究）的部分，并明确提到伊斯兰教义，如上帝的唯一性、神圣的名字和守护。

由于可能存在的关于_形而上学_的具体评论的丧失（以_包容性哲学，Falsafa dāḫila_为题），只能猜测 al-Kindī的解释倾向。他关于形而上学的现存作品表明采用了释义作为解释技巧，并特别关注 Alpha Elatton 书（阿拉伯传统中_形而上学_的第一本书），作为引导进入 Lambda 书的神学主题的导论。

al-Kindī的主要形而上学论文（_关于第一哲学的书_，_Kitāb fī l-falsafa al-ūlā_，只有部分现存）展示了一神论的关注（坚持上帝的统一主题，并借鉴了类似于新柏拉图形而上学的_Theologia Aristotelis_和_Liber de causis_的上帝-世界关系模型），以及宇宙在时间中的创造学说（源自菲洛普纳斯）。在开头明确赞美亚里士多德的引用（包括对_形而上学_Alpha Elatton 的广泛释义摘录）和突然转向 Lambda 书的主题（尽管以非亚里士多德的方式处理），证实了对_形而上学_的单向神学化方法旨在展示希腊形而上学与伊斯兰宗教的兼容性。因此，al-Kindī经常将哲学总体以及特别是形而上学描绘为一门学科，旨在对先知信息的奇妙简洁进行全面阐述和理性解释（除了_论亚里士多德书籍的数量_的中心部分外，还有关于极端物体的俯首和对上帝的顺从的解释的书信，_Risāla fī l-Ibāna ʿan suǧūd al-ǧirm al-aqṣā wa-ṭāʿatihī li-llāhi_）。

将形而上学视为本质上是关于神圣存在的科学，而不是关于一般存在的科学，并强调其与伊斯兰教的亲和性，这一观点也是阿尔金迪的直接门徒和受他教导或依赖他相同来源的作者“学派”的特点。这一点在科学分类中显而易见（Qusṭā ibn Lūqā，912 年去世；Ibn Farīġūn，10 世纪；Iḫwān al-Ṣafāʾ的_Rasāʾil_，约写于 961-986 年；Miskawayh，1030 年去世），以及与形而上学相关的独立论文中（参见 Abū Sulaymān al-Manṭiqī al-Siǧistānī，约 985 年去世，以及他的学派；Abū l-Ḥasan Muḥammad ibn Yūsuf al-ʿĀmirī，992 年去世）。

## 4. 萨比特·本·库拉

根据历史资料，萨比特·本·库拉（901 年去世）可能修订了阿拉伯语版的 Themistius 对《形而上学·拉姆达》的释义的翻译。更重要的是，这位作者撰写了已知的第一部现存的阿拉伯语《形而上学》评论，四个世纪后由伊本·泰米亚（1328 年去世）进行了注释，注释方法是简明阐述（_talḫīṣ_），即将评论文本的最相关的要点单独提出来。这部评论与阿尔金迪的作品一样，特别关注哲学神学在形而上学中的地位，因为它专注于亚里士多德的《形而上学》的拉姆达书。与阿尔金迪不同的是，萨比特努力使伊斯兰一神论得到适应，强调上帝的唯一性和自愿行动，并采用波菲里奥的主题，即亚里士多德和柏拉图教义之间的和谐。与阿尔金迪相反的是，萨比特支持世界的永恒性学说，而不是它在时间中的创造，反对菲洛普诺斯，并且对新柏拉图主义著作的依赖较少。评论的背景明显是亚里士多德主义的，可能受到亚里士多德的评论家的影响（尤其是 Themistius，但从未提及）；然而，萨比特修订了亚里士多德哲学神学的一些关键原则，例如将第一动因理解为宇宙运动的第一原因，也是它的存在的第一原因。

## 5. 阿尔法拉比

除了对亚里士多德的著作和《形而上学》在其中的位置进行更传统的概述之外（《亚里士多德哲学学习的前提条件》；《亚里士多德哲学及其部分》），阿尔法拉比（公元 950 年去世）还提供了分类学的描述，其中《形而上学》与哲学和伊斯兰科学体系相关，而不是与亚里士多德的著作体系相关。在这类文章中最重要和有影响力的一篇中，《科学的列举》（Iḥṣāʾ al-ʿulūm），他将形而上学描绘为一门具有精确方法（演绎）和结构明确的学科，在这门学科中，完整的本体论（作为存在的研究）在不同的方面上首先出现，然后是一部分涉及其他科学的基础，以及一部分涉及伊斯兰问题的哲学神学，例如上帝的属性、神圣的名字和行为。在所有这些分类论文中，形而上学与亚里士多德的其他著作的位置，或者形而上学与其他哲学学科的位置，都是不稳定的，而是根据阿尔法拉比采取的特定观点而变化的：值得注意的是，在其中一些论文中，形而上学被呈现为整个知识体系的顶点，例如《亚里士多德哲学》。

对整个《形而上学》的考虑以及将形而上学视为普遍科学的观点，是阿尔法拉比所写的《形而上学》简介的关键要素，这是根据希腊晚期的《前言》和亚历山大的阿里斯多德学派在亚历山大港的教学模式而编写的。这篇文章《关于智者在每一篇以字母标记的书中的目标》（Maqāla … fī Aġrāḍ al-ḥakīm fī kull maqāla min al-kitāb al-mawsūm bi-l-ḥurūf），是阿拉伯语中现存的第一篇《形而上学》完整解释，揭示了阿尔法拉比对新翻译的《后分析》认识论的依赖。阿尔法拉比使用的解释风格源自亚里士多德传统，这表明他与巴格达的亚里士多德学派有关。这项工作的主要观点是，形而上学比书籍 Lambda 的哲学神学更为广泛，而且不可简化。为了实现这个目标，阿尔法拉比首先拒绝了将亚里士多德的著作解释为新柏拉图主义和一神论观点的尝试（在这方面，他可能考虑到了阿尔-肯迪对形而上学的神学化概念），并主张采用类似于希腊评论家（亚历山大的亚历山大港和忒米斯提乌斯）的解释方式。然后，他从形而上学的普遍性质中推导出关于其范围的指示（它包括一部分关于哲学神学的内容，即关于存在的第一原因的教义），以及关于它作为一门普遍科学的统一性（不能有多于一门普遍科学），它的名称（由于比物理学更为普遍，因此也是“在”物理学之后）和整体内容。最后，他简要描述了他所知道的亚里士多德著作中的每一本书，其中 Lambda 书的内容没有宗教色彩。通过这种方式，阿尔法拉比从亚里士多德的著作中提取出一个连贯而全面的形而上学“理想”科学的大纲；这个项目将指导后来的阿拉伯形而上学家，特别是伊本·西那，根据法拉比的参数构建一门新的形而上学科学。

在阿尔法拉比（al-Fārābī）关于政治哲学的主要著作中，哲学神学是形而上学中唯一作为前提的部分，与人类智力学、人类来世的命运和预言一起，构成了理想国家组织的描述（《善城居民的观点原则》）。另一方面，他的其他作品则专门涉及本体论主题。其中，《字母书》（_Kitāb al-Ḥurūf_）（严格来说并非对《形而上学》的评论，尽管标题与亚里士多德著作的一个阿拉伯名字相呼应）遵循了与《形而上学》第五卷（V）相似的模式；论文《论一与统一》（_Fī l-wāḥid wa-l-waḥda_）在主题上与《形而上学》第十卷（X）相关；对亚里士多德的批评的驳斥是对世界永恒性论题的重新评估。关于不同主题的《形而上学》的零散引用也出现在著名的《两位智者的观点一致书，神圣的柏拉图和亚里士多德》（_Kitāb al-Ǧamʿ bayna raʾyay al-ḥakīmayn Aflāṭūn al-ilāhī wa-Arisṭūṭālīs_）中，该书重新概括了波菲里奥的主题，即亚里士多德和柏拉图观点的和谐，这一主题已被阿尔季和塞拉比提起，但似乎与阿尔法拉比对哲学史的理解格格不入。因此，尽管有手稿证据，但近期学术界一再质疑这篇论文的作者是否为法拉比。

形而上学被视为关于存在本身的普遍科学，因此超越了哲学神学的界限，将其作为其部分之一，这一观点在阿尔法拉比那里强调了形而上学与伊斯兰宗教的不可归约性：在内容层面上，形而上学涵盖的主题范围比穆斯林信仰更广泛；在认识论上，形而上学（以及哲学总体上）的证明方法不仅优于预言性言论的修辞和诗意特征，而且优于伊斯兰神学（_kalām_）的辩证程序。这有助于解释为什么阿尔法拉比不沉溺于对《古兰经》的哲学解释，以及为什么在政治著作中，他从严格的哲学角度处理与宗教相关的主题，不让步于宗教术语或神学动机。

## 6. The Baghdad Aristotelians

《形而上学》对于在 10 至 11 世纪繁盛于巴格达的基督教亚里士多利派学派来说具有不可争议的重要性，他们接手了亚历山大学派亚里士多利派学者的项目，即对亚里士多德著作进行系统评论。该学派的许多成员——从其创始人阿布·比什尔·马塔·伊本·尤努斯（Abū Bišr Mattā ibn Yūnus，逝世于 940 年）开始，到其后来的领导者阿布·扎卡里亚·亚赫亚·伊本·阿迪（Abū Zakariyāʾ Yaḥyā Ibn ʿAdī，逝世于 974 年），再到其最后的代表之一伊萨·伊本·祖尔阿（ʿĪsā ibn Zurʿa，逝世于 1008 年）——对《形而上学》的阿拉伯翻译做出了决定性的贡献。此外，其中一些作者被认为翻译了亚里士多利派主要希腊评论对《形而上学》的部分内容（如阿布·比什尔·马塔翻译了亚历山大学派的亚里士多利派学者亚历山大和忒米斯提乌斯关于《形而上学》第十一卷（Lambda）的评论），或者据报道他们熟悉阿拉伯翻译的其他希腊评论对亚里士多德著作的内容，以及一些亚里士多德直接门徒的形而上学论文（例如，据说亚赫亚·伊本·阿迪熟悉叙利亚学派的西里努斯对《形而上学》第二卷（Beta）的评论以及埃雷苏斯的忒奥弗拉斯托斯的原始形而上学论文）。最后，该学派内产生了许多直译的《形而上学》评论，这些评论遵循了亚历山大学派的解释风格。因此，后来的资料告诉我们，阿布·比什尔·马塔对《形而上学》的阿尔法（Alpha Elatton）、贝塔（Βeta，第三卷）和西塔（Theta，第八卷）进行了评论；他还在伊本·西那（Avicenna）对《形而上学》第十二卷（Lambda）的解释中引用了他的话。伊赛·伊本·祖尔阿对《形而上学》第一卷（Alpha Elatton）的评论尚存。阿布·尔法拉ǧ·伊本·塔伊伊卜（Abū l-Faraǧ ibn al-Ṭayyib，逝世于 1043 年）的《形而上学》评论以其长度和极其详细的特点而闻名，这种解释风格明显受到伊本·西那的反感。

字面解释的解释风格使得亚哈亚·伊本·阿迪能够在他的《形而上学》评论中引入宗教问题。他在一些专门讨论本体问题的论文中所提出的“柏拉图式”理论，例如在讨论普遍存在方式时提出神圣形式的假设，可以看作是对亚里士多德问题的柏拉图化解决方案，而不是对非亚里士多德哲学传统的归属的迹象。

## 7. 伊本·西那（伊本·西那）

在伊本·西那关于科学分类的论文以及他其他许多作品中，可以找到各种长度的形而上学概述。这些认识论的概述在他的总论中得到了实质化，而他可以被认为是这一文学体裁的发明者。在所有这些面向不同受众、展示不同格式、方法和风格的哲学“百科全书”中，形而上学与逻辑和自然哲学一起构成了哲学的永久和关键部分。在用阿拉伯语写的作品中，在逻辑的前奏处理之后，按照传统的方式给出了理论学科的顺序，即自然哲学、数学和形而上学，或者仅仅是自然哲学和形而上学，数学经常被省略。相比之下，在波斯语的总论《为阿拉·阿尔·道拉的哲学》（《达尼什纳玛-伊·阿拉伊》）中，以及可能也在不完整的《东方哲学》（《阿尔-希克玛·阿尔-马什里基亚》）中，顺序被颠倒了，正如伊本·西那自己所承认的那样，这是更加原创的：形而上学构成了理论哲学的开始，而不是结束。实际上，这两种相反的安排是兼容的，并强调了形而上学在理论哲学中的首要地位的互补方面：形而上学在学习顺序上是最后的，作为哲学教学的巅峰，而在现实顺序上是第一的，因为它所涉及的事物具有最高的地位。

在阿维森纳对哲学_文集_的字面注释中，大部分已经失传，形而上学部分是我们通过阿维森纳本人或他的门徒（例如《可得与有效，Al-Ḥāṣil wa-l-maḥṣūl》）或幸存部分（例如《公正的判断之书，Kitāb al-Inṣāf》）获得最多信息的部分。从现存的碎片来看，简洁和选择性似乎是阿维森纳对《形而上学》的解释的风格和方法论特点。

阿维森纳对《形而上学》的原创改编最好体现在他哲学_总汇_的形而上学部分中，这些总汇结合了对亚里士多德作品的分类和解释方法（参见[第 1 节](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-metaphysics/#FundTextApprIssu)），主要目的是更新和提升亚里士多德的形而上学模型。一方面，这些作品作为哲学不同分支的集合，将形而上学与逻辑、自然哲学和数学一起阐述，为形而上学在哲学学科体系中确定了一个明确的位置。另一方面，它们通过将亚里士多德的文本纳入阿维森纳自己的论述中，通过修改原始文本的表述和改变其部分的排列方式，对亚里士多德的文本进行解释。更重要的是，它们根据新的认识论要求、亚里士多德后期哲学的教义进展以及伊斯兰环境的要求，调整了《形而上学》的科学配置；它们完善了《形而上学》的教义，并将其与亚里士多德传统中其他作者和作品的理论相结合，或者与阿维森纳自己的思想成果相结合；并且，它们使形而上学中对哲学神学的最终处理符合宗教关切和伊斯兰环境中阿维森纳的总汇的神学议程。

在阿维森纳的总汇中，最广泛、有影响力，并且根据作者自己的承认，最依赖亚里士多德来源的是《治愈之书，Kitāb al-Šifāʾ》。然而，这部作品的“传统”性质并没有阻止原创性，反而使读者更加敏锐地观察到作者对亚里士多德模型的微妙和广泛的改编以及对接收材料的自由处理。这在形而上学方面表现得尤为突出。《治愈之书》的形而上学部分，《神学科学，Ilāhiyyāt》位于一个庞大的作品的末尾，该作品由 22 卷组成，在阿维森纳的总汇中是独一无二的，不仅长度超过 5000 页（根据当前印刷的阿拉伯文本，是哲学史上写作最长的作品之一），而且它是唯一一个在形而上学之前包含了一个完整的数学部分，并且在形而上学之后作为附录对实践哲学进行广泛处理的总汇。因此，只有在《神学科学》中，形而上学才成为整个哲学课程的真正基石，既与之前的部分（逻辑和理论哲学的其他两个部分）相关，也与之后的部分（实践哲学）相关。

至于《形而上学》的文本，阿维森纳使用了亚里士多德作品的几个阿拉伯翻译，并采用了各种引用技巧：他引用《形而上学》的方式通常在内容上非常选择性，风格上自由，尽管在少数情况下，他的引文变得连续，并类似于真正的释义。这种情况发生在《形而上学》α，2 中，阿维森纳在第八篇论文中完整引用了它，并进行了解释性扩展，引入了对《形而上学》（“第一教导”）和其作者（“第一教师”）的频繁引用，以及对 Alpha Elatton 书本身的明确提及，并通过提供一系列可能的反对意见的解决方案来捍卫有争议的教义。在第九篇论文中，同样给予了同样的特殊对待，但程度较小，适用于《形而上学》Λ，6-10。

阿维森纳对《形而上学》文本的报告自由程度对他适应新环境的努力至关重要。在亚里士多德的作品方面，《神学科学》展示了三个根本性的修改方面。首先，阿维森纳改变了亚里士多德作品的“形式”，即其科学特征。因此，他还修改了其“内容”，即作品中各个论文的安排和教义意图。这两个修改与第三个更一般的变化同时进行，涉及形而上学在科学体系中的位置和作用。关于“形式”的变化影响了亚里士多德在《后分析》中确定的一门科学的所有基本方面：形而上学的主题、结构和方法。另一方面，《形而上学》的内容通过不同部分的重新安排、将亚里士多德的思想与随后的希腊和阿拉伯形而上学思想相结合、引入一些原创的关键教义以及对伊斯兰宗教和神学关切非常关注的神圣领域的处理来进行改编。最后，关于形而上学的系统功能的变化涉及其与其他科学的关系，既是基础性的，又是最高的学科，从而克服了亚里士多德在《后分析》中对所有其他学科属于单一科学的否决。总的来说，在这三个方面，阿维森纳对形而上学的权威文本进行了彻底而彻底的修订，可以被认为是对《形而上学》的第二次“版本”或西方形而上学思想的第二次“开端”。

在形而上学的认识论重塑的背景下，阿维森纳首先表明这门科学的主题符合亚里士多德在《形而上学》中赋予它的各种特征。因此，形而上学是对第一原因和上帝的研究（参见《形而上学》Α，1，981b28-29；Α，2，982b9-10），因为第一原因和上帝是它的“目标”。但它也是对“存在者”的研究（参见《形而上学》Γ，1，1003a20-26），因为“存在者作为存在者”是它的主题。最后，形而上学是对非物质和不动之物的研究（参见《形而上学》Ε，1，1026a13-23），因为第一原因和上帝以及“存在者作为存在者”都是这种实体的现实。这种对亚里士多德不同观点的协调是为了使形而上学符合《后分析》的认识论准则，该准则将主题确定为每门科学的基本要素。阿维森纳是哲学史上第一个对形而上学的主题问题进行独立而有条理的处理的思想家，他对阿拉伯和拉丁哲学的后来影响巨大，因为它解决了形而上学如何既是本体论又是哲学神学的问题。阿维森纳引入的形而上学科学改革的其他方面也是将《后分析》的认识论要求应用于这门学科的结果。通过这种方式，阿维森纳赋予形而上学一个有条理和连贯的结构，基于《后分析》所规定的对每门科学都是基本的主题的部分、属性和原则，以及一种尽可能演绎的方法，符合《后分析》的主张，即演绎是最完美的证明类型。

关于将《形而上学》的内容改编为《神学科学》一书，阿维森纳引用了传统上将《形而上学》分为十四本的全部内容（也许除了Κ本），但是按照一个与亚里士多德的著作截然不同的顺序。然而，在《神学科学》中，阿维森纳不仅修改了《形而上学》的内容，还整合了来自其他来源的主题，包括其他亚里士多德著作或希腊和阿拉伯亚里士多德传统的文本，这些文本对《形而上学》进行了评论、阐述和扩展，以及他自己的文化背景。在这方面，《神学科学》的哲学神学包括一系列对穆斯林读者熟悉的主题（上帝的存在、他的属性、守护、神学辩护、人在来世的命运、预言等），这些主题在严格的哲学基础上进行处理，但偶尔会借用明确的伊斯兰来源的例子、术语和经文引用，用于确认所得出的理性结论。这与全书中讨论的神学观点一起，表明阿维森纳的意图是显示在形而上学中表达的哲学世界观与伊斯兰世界观并不相悖或陌生，并且它可以为穆斯林信仰的某些原则提供理性的访问。然而，《神学科学》并不仅仅是其众多来源的总和。在形而上学的框架内，阿维森纳引入了一些原创学说，其中一些范围较窄，出现在作品的局部部分，而其他一些则是重复出现的，用于连接和统一其各种主题。在后一类中，最著名的是——除了已经提到的形而上学主题的描述之外——有限存在中本质和存在的区别，这是该作品的理论主题，以及基于阿维森纳对形而上学和因果关系主题的看法的上帝存在的形而上学证明，并置于哲学神学部分的开头（第 VIII 篇的第 1-3 章）。本质和存在之间的区别是阿维森纳自己学说中最著名的，它构成了阿维森纳形而上学的许多主题的基础：例如，在作品的开头，它证明了“事物”（即“具有本质的东西”）和“存在者”之间的区别；它奠定了普遍性的理论（普遍性是一种属于本质的属性，当这种本质存在于人的思维中时，它从超越思维的事物中抽象出来）；它导致了将上帝描述为唯一一个除了存在之外没有本质的存在，或者说其本质完全等同于其存在的基本特征。在《神学科学》中同样重要的是上帝存在的证明，它在作品的开头（I.6）宣布，并在作品的末尾完成（VIII.1-3）。它涉及到形而上学和自然哲学之间关系的明确观点，是真正形而上学的，独立于物理学的结论；它在阿维森纳的形而上学著作中是独特的，因为它不仅基于对《形而上学》（α，2）的明确学说（因果链的有限性），还基于亚里士多德著作的这一章的文本，正如我们所见。

关于形而上学在科学中的作用，对于阿维森纳来说，这门学科在哲学的所有其他分支中占据着显赫的地位。《沙法》所构成的一系列学科相当于科学的具体分类：其中，形而上学作为“科学之后”发挥着“科学之后”的作用，确定了所有其他科学所默认的原则，并按照等级进行相互连接和排序。形而上学作为本体论，是基础性的，因为它是关于存在者作为存在者的普遍科学（本体论）。形而上学所评估的科学原则，一方面是适用于所有科学的逻辑定律（公理），以及每个科学在使用时不加考虑的普遍概念（如“存在者”、“事物”、“必然”、“一”等主要概念）。另一方面，形而上学阐明了每个特定科学所特有的原则，即它们的特定假设或假说。因此，形而上学证明了其他科学的主题的存在和存在方式（例如，逻辑中的普遍性和范畴的存在，自然哲学中的物质和形式的存在，以及数学中的离散和连续数量的存在）。

在阿维森纳（Avicenna）身上，阿拉伯传统的_形而上学_的所有先前趋势汇聚并找到了它们的综合。这在他的形而上学的总结中，尤其体现在哲学神学中，而这在《神圣事物的科学》中表达得最清晰。在这一部分中，阿维森纳重申了与_形而上学_α，2 和Λ，6-10 之间的联系，这是阿尔-金迪（al-Kindī）选择性接近_形而上学_的典型方式，同时还结合了解释_ad litteram_和通过问题方式（_per modum quaestionis_）解释_形而上学_α，2 的程序，这让人想起巴格达的亚里士多德派的解释方法，并讨论了一系列主题，这些主题反映了阿尔法拉比（al-Fārābī）政治论文的神学哲学的结构。然后，这一部分的亚里士多德核心通过从亚历山大·阿弗洛狄修斯（Alexander of Aphrodisias）和忒密修斯（Themistius）的形而上学著作中吸取的增补来扩展（这些亚里士多德评论家是阿尔法拉比提到的，并由巴格达的亚里士多德派翻译成阿拉伯语），以及从伪亚里士多德的新柏拉图主义著作中吸取的增补，这些著作通常附在阿拉伯哲学的_形而上学_中，即普罗提诺的_亚里士多德神学_和普罗克勒斯的_因果论_，这些著作是在阿尔金迪（al-Kindī）的圈子里产生的。因此，阿维森纳的形而上学将阿尔金迪对_形而上学_神学成分的强调与阿尔法拉比对本体论基础性作用的辩护相协调；同时，阿维森纳将阿尔法拉比对形而上学的看法与基于_后分析学_认识论模式的巴格达亚里士多德派对亚里士多德文本进行完整解释的项目相协调。通过这种方式，形而上学与伊斯兰神学的一致性并非以“金迪式”的方式实现，即将这门学科的范围限制在_形而上学_的一部分，而是依赖于亚尔法拉比式的方式，即在适当强调其内在结构之后，依赖于亚里士多德的整个著作。同样，将形而上学符合_后分析学_的方法标准的任务与阐明_形而上学_的文本模糊和解释问题的目标同时完成。

## 8. 亚维森纳后期

如果我们考虑到亚维森纳在伊斯兰哲学史上的关键地位，那么他对亚里士多德的《形而上学》的三种方法（分类、评论、改编）以及形成期的主要思想流派（金迪派和法拉比-巴格达派）的兴起或衰落，都可以清晰地看出。尽管亚里士多德的《形而上学》的文本在十一世纪之后仍在阿拉伯地区流传，但亚维森纳的形而上学作品逐渐取代了《形而上学》成为被复制、评论和评价（无论是积极还是批评）的文本，直到亚维森纳主义通过吸收亚里士多德主义而取代了亚里士多德主义。同样，在亚维森纳后期的传统中，关于亚维森纳对本质和存在之间的区别以及前者优于后者的问题被广泛讨论，亚维森纳的哲学神学在伊斯兰辩证神学或“卡拉姆”之上，成为更适合谈论上帝的学科，具有重要的意义。

亚维森纳的形而上学在随后的阿拉伯思想中的接受是多方面的，对这一广阔领域的详细研究直到最近几十年才开始。以前的学术研究已经确立了以下里程碑：

首先，要清楚区分阿维森纳（Avicenna）形而上学的直接影响与间接影响，即那些实际上查阅他的著作的人，以及那些知识依赖于早期阅读阿维森纳著作的人。后者的例子是两本非常有影响力的古兰经学校（madrasas）教科书，即阿特尔丁·阿尔-阿巴里（Aṯīr al-Dīn al-Abharī）（660H/1262 或 663H/1265）的《智慧指南》（_Hidāyat al-ḥikma_）和纳吉姆·阿尔-迪因·卡提比·阿尔-卡兹温尼（Naǧm al-Dīn al-Kātibī al-Qazwīnī）（1276）的《本质智慧》（_Ḥikmat al-ʿayn_），它们的形而上学部分在很大程度上依赖于阿维森纳。

其次，可以初步概述阿维森纳后阿维森纳阿拉伯哲学中对其形而上学的三种主要态度：接受、修正和拒绝阿维森纳的立场。明显支持阿维森纳的阵营由一批学者网络代表，其中至少有三代学派成员明确与阿维森纳的教学联系在一起。值得注意的是，其中一些直接的阿维森纳门徒，如阿布·拉巴斯·法兹尔·伊本·穆罕默德·阿尔-劳卡里（V-VI/XI-XII c.），是后来的阿维森纳形而上学继承者理想地参考的模范人物（例如，吉亚特·阿尔-迪因·曼苏尔·伊本·穆罕默德·侯赛尼·达什塔基·什拉兹，948H/1542）。

相反，对阿维森纳的形而上学（以及阿维森纳哲学的整体）的“保守”反应是试图恢复该学科的阿维森纳之前的地位。这个目标以各种方式追求。一些人，如希哈巴丁·苏赫拉瓦迪（1191）和十二世纪阿拉伯伪柏拉图主义的制造者，将毕达哥拉斯和柏拉图的思想视为真正的哲学，从而取代了阿维森纳所属的亚里士多德传统。其他人，如伊本·鲁什德/阿维洛伊斯（1198），他在《形而上学》的三篇评论中反复批评阿维森纳，将注意力重新引向亚里士多德的《形而上学》本身，旨在恢复亚里士多德基础性文本的原始意义，以对抗阿维森纳的创新。还有其他人，如阿卜杜勒-拉蒂夫·巴格达迪（1231），将形而上学构想为金迪（al-Kindī）和法拉比（al-Fārābī）对形而上学的简单并列，其中亚里士多德的《形而上学》开创了一个包括《因果论》（_Liber de causis_）和《亚里士多德神学》（_Theologia Aristotelis_）在内的作品课程，就像金迪一样，但也具有本体论的维度，就像法拉比一样，因此阿维森纳的综合被简化为其组成部分。除了这些在东方和穆斯林世界的西方都出现的时代错误的尝试，由严格意义上的哲学家提出，还有穆斯林神学家对哲学总体以及形而上学特别的攻击，最著名的是阿布·哈米德·加扎利（1111）在《哲学家的错误》（_Tahāfut al-Falāsifa_）中。然而，值得注意的是，无论是哲学家还是神学家，所有对阿维森纳的批评者都受到他思想的影响，在他们眼中，阿维森纳的形而上学代表着形而上学的本质。

进一步的中间影响线路，最终占主导地位的是将亚维齐纳的形而上学与最初与之无关的思想体系进行富有成果和积极的“污染”。这种将不同方法结合并发展出新方向的趋势，例如在启蒙理论方面（穆罕默德·伊本·马赫穆德·阿尔沙赫拉祖里，公元 7/13 世纪下半叶），或者在苏菲主义方面（穆希丁·伊本·阿拉伯，逝于 1240 年；穆尔西亚的伊本·萨宾，约 1217-1270 年；萨德尔·丁·库纳维，1207-1274 年）。但这种倾向最值得注意的方面——可能起源于培养了阿尔加扎利的文化环境——是穆斯林神学家或_mutakallimūn_采用亚维齐纳的形而上学。总的来说，将亚维齐纳的形而上学整合到新的教义环境中的倾向代表了亚维齐纳思想接受的最有趣领域，因为它需要对亚维齐纳原始立场进行彻底修订，以使其适应启蒙主义、神秘主义或神学的背景。除了接受或拒绝的趋势外，这种修订的倾向延伸的时间跨度远远超过了_falsafa_的亚维齐纳前期阶段。

第三，在历时的视角中，在亚维齐纳哲学的广阔接受场景中，除了学术界已经确定的第一个主要影响期（从亚维齐纳逝世到公元 8/14 世纪中期）之后，伊斯兰世界（波斯、印度、奥斯曼帝国）的不同领域还出现了后来的重要影响阶段。当然，这种时间进展和地理扩展也涉及到形而上学。

评估亚维齐纳形而上学后期影响的关键因素是评估他的作品中主要影响后来对形而上学的思考的那些作品，它们的传播方式和受众，因为正如我们所见，每个作品都传达了形而上学的特定版本和格式。其中，《指引与提醒之书》的形而上学部分因为晚 12 世纪至早 18 世纪期间阿拉伯-伊斯兰哲学的重要人物如法赫尔·丁·拉齐（逝于 1209 年）和纳西尔·丁·图西（逝于 1274 年）对该作品进行了大量独立评论而备受学术界关注。学者们将亚维齐纳的《指引与提醒之书》的成功归因于教义、文体和时间因素。在教义上，亚维齐纳使用实质-存在区分来支持某物内在必然性（如其本质）与其外在必然性（如其存在）之间的区别，在《指引与提醒之书》中尤为明显。在文体上，该作品简洁而富有暗示性的风格鼓励详细阐述和评论。在时间上，这是亚维齐纳的最后一部综合性作品，因此可以被视为他观点的最终表达。因为这些原因，《指引与提醒之书》目前被认为是亚维齐纳的作品中受到后来的穆斯林哲学家（包括_mutakallimūn_）青睐的作品。

《神圣事物的科学》在传播阿维森纳的形而上学方面也起到了重要的作用。这一点从其广泛的手稿传统、对《治疗》的大量解释活动以及后阿维森纳时期的作者对《神圣事物的科学》的频繁引用中可以看出。《神圣事物的科学》和《治疗》的其他部分被大量手稿传播（比目前已知的《指南和提醒》的手稿更多、更古老），从 11 世纪末、阿维森纳去世几十年后开始，一直持续了九个世纪，直到 14 世纪末、20 世纪。它的解释传统最早以边注的形式出现，这些边注在 16 世纪之前从未独立于手稿流传。实际上，这些边注的集合是最早现存的对该文本的“评论”，它们在《治疗》重新引起兴趣、《指南和提醒》的评论活动开始减少时以独立的书籍形式独立流传：吉亚丁·达什塔基·什拉兹和萨德拉丁·什拉兹（1640 年去世）的《taʿlīqāt》就是这一趋势的显著例子。后来的引文注释，如穆罕默德·马赫迪·伊本·阿比·扎尔·纳拉基（1794/5 年去世）的注释，只涵盖了《神圣事物的科学》的部分内容，因为这部作品的完整版（目前印刷版有 455 页）太庞大了，无法以这种方式进行评论，甚至没有人对《治疗》的二十二卷之一进行过全面评论，更不用说《总论》的全部了。最后，《神圣事物的科学》被广泛引用于各种学者和著作中，甚至《指南和提醒》的评论者也引用它——就像他们通常引用《治疗》一样——作为在理论上不确定或需要学说补充和发展时要查阅的参考文献。

在这种情况下，还应考虑到《阿拉·阿尔·道拉科学书》和《救赎书》的形而上学部分。前者因为被阿尔·加扎利（al-Ġazālī）在他的哲学阐述（《哲学家的目标/教义，Maqāṣid al-Falāsifa》）中作为模型并纳入其中而获得广泛的共鸣，也成为阿维森纳形而上学在西方的传播途径。后者在非常古老的阶段就被手稿复制，并被重要学者如Ẓāhir al-Din Ibn Funduq al-Bayhaqī（1169-1170 年去世）和 Faḫr al-Dīn al-Isfarāʾinī al-Nīsābūrī（6 世纪/12 世纪）评论。

在目前的研究阶段，我们可以暂时得出结论，阿维森纳的任何一部作品都没有将他的形而上学思想传递给后世，尽管如何、何时以及在哪里这些不同的著作相互作用和竞争以传播阿维森纳的形而上学观点，以及它们中的哪一部享有阿维森纳最有影响力的形而上学作品的地位，目前还为时过早。其中，《神圣事物的科学》的手稿传播、评论活动以及对其的考虑和尊重值得特别关注，因为它们跨越了几个世纪，代表了从阿维森纳的第一批门徒到今天的后阿维森纳哲学的不间断传承。在《神圣事物的科学》的传播中可以看到一个高峰：这是伊朗萨非王朝时期（16 世纪至 18 世纪），如果我们决定将 1100 年至 1350 年称为“黄金”时期，那么这个时期可以被称为通过《神圣事物的科学》传播阿维森纳形而上学的“白金”时代。但这个高峰在之前的几个世纪就已经扎根，尤其是在纳西尔·丁·图西（Naṣīr al-Dīn al-Ṭūsī）及其学派的关键人物，而且向前向后延伸，形成了对后阿维森纳哲学的全面观点。

## 9. 结论

阿拉伯形而上学的研究可以从多个相互关联的角度进行。一方面，出现了一系列历史问题，例如《形而上学》是如何传入阿拉伯并融入其新环境文化的方式，它与阿拉伯对亚里士多德其他基本著作（尤其是《后分析》和《范畴学》）的接受之间的协同作用，以及阿拉伯哲学对亚里士多德《体系》主要希腊解释范式的延续，例如阿尔-金迪哲学的雅典背景与巴格达亚里士多德派的亚历山大遗产之间的对比，或者阿尔法拉比的更纯粹的亚里士多德学派与亚希亚·伊本·阿迪及其追随者的柏拉图化亚里士多德主义之间的对比。另一方面，阿拉伯哲学家对形而上学作为一门科学的认识论反思，努力将亚里士多德尚不完善的学科转化为一种完整而严谨的科学话语，揭示了一个理论研究领域，该领域产生了对《形而上学》（大写“M”）的关注逐渐转向形而上学（小写“m”）。在哲学及其历史的更广泛范围之外，有趣的是注意到，将像形而上学这样的异教学科引入像伊斯兰这样的一神教社会背景中，会导致哲学神学与启示神学之间的一致或对立，或者换句话说，会导致_falsafa_的精髓与_kalām_的思辨之间的冲突。研究这种对抗在中世纪伊斯兰文化中的发生方式，可以为当代关于理性与信仰之间关系的辩论提供启示，并有助于促进不同文化之间的对话。

## Bibliography

### A. Texts and Translations

#### A.1 Arabic translations of the _Metaphysics_ and related works

* Averroès, _Tafsīr mā baʿd aṭ-ṭabīʾat_, Texte arabe inédit établi par M. Bouyges, Imprimerie Catholique, Beirut 1938–1948.
* Bauloye, Laurence, _Averroès, “Grand Commentaire” (Tafsīr) de la “Métaphysique”. Livre Bêta_, Vrin, Paris 2002.
* Martin, Aubert, _Averroès. Grand Commentaire de la Métaphysique d’Aristote, livre lām-lambda traduit de l’arabe et annoté_, Paris: Les Belles Lettres, 1984.
* Genequand, Charles F., _Ibn Rushd’s Metaphysics: a translation with introduction of Ibn Rushd’s Commentary on Aristotle’s “Metaphysics”, Book Lam_, Leiden: Brill 1984.
* Aristotle, _Maqāla al-Lām min Kitāb Mā baʿda al-ṭabīʿa li-Arisṭū_, in _Arisṭū ʿinda l-ʿArab_, ʿA. Badawī (ed.), Cairo: Maktabat al-nahḍa al-miṣriyya, 1947, pp. 1–11.
* Theophrastus, _“On First Principles” (known as his “Metaphysics”), Greek Text and Medieval Arabic Translation_, edited and translated with Introduction, Commentaries and Glossaries, as Well as the Medieval Latin Translation, and with an Excursus on Graeco-Arabic Editorial Technique by Dimitri Gutas, Leiden-Boston: Brill, 2010.
* Nicholas of Damascus, _Nicolaus Damascenus on the philosophy of Aristotle: Fragments from the first five books translated from the Syriac with an introduction and commentary_, H.J. Drossaart Lulofs (ed.), Leiden: Brill, 1965; reprinted 1969.
* Freudenthal, Jacob, _Die durch Averroes erhaltenen Fragmente Alexanders zur Metaphysik des Aristoteles untersucht und übersetzt. Mit Beiträgen zur Erläuterung des arabischen Textes von S. Fränkel_, Berlin: Verlag der Königlichen Akademie der Wissenschaften, 1885.
* Alexander of Aphrodisias, _Alexander of Aphrodisias on the Cosmos: Arabic text with English Translation, Introduction and Commentary_, (Islamic philosophy, theology, and science, 44), by Charles F. Genequand, Leiden-Boston-Köln: Brill, 2000.
* Endress, Gerhard, “Alexander Arabus on the First Cause. Aristotle’s First Mover in an Arabic Treatise attributed to Alexander of Aphrodisias”, in _Aristotele e Alessandro di Afrodisia nella tradizione araba_. Atti del colloquio _La ricezione araba ed ebraica della filosofia e della scienza greche_, Padova, 14–15 maggio 1999, Cristina D’Ancona and G. Serra (eds), Padova: Il Poligrafo, 2002, pp. 19–74.
* Themistius, _Min šarḥ Ṯāmisṭyūs li-ḥarf al-lām, Šarḥ Ṯāmisṭyūs ʿalā maqālat al-lām (al-faṣl al-awwal wa-šaṭr min al-ṯānī)_, in _Arisṭū ʿinda l-ʿArab_, ʿA. Badawī (ed.), Cairo: Maktabat al-nahḍa al-miṣriyya, 1947, pp. 12–21, 329–333.
* Thémistius, _Paraphrase de la Métaphysique d’Aristote (livre Lambda)_, traduit de l’hébreu et de l’arabe, introduction, notes et indices par R. Brague, Paris: Vrin, 1999.
* Mahdi, Muhsin, “Alfarabi against Philoponus”, _Journal of Near Eastern Studies_, 1967, 26(4): 233–260. doi:10.1086/371918
* Pseudo-Aristotle, _Die sogenannte Theologie des Aristoteles aus arabischen Handschriften zum ersten Mal herausgegeben_, Friedrich Dieterici (ed.), Leipzig: J. C. Hinrichs’sche Buchhandlung, 1882; reprinted Georg Olms Verlag, Hildesheim 1969. \[[Pseudo-Aristotle (Dieterici) available online](http://archive.org/details/diesogenanntethe00kitb)]
* Pseudo-Aristotle, _Uṯūlūǧiyā Arisṭāṭālīs_, in _Aflūṭīn ʿinda l-ʿarab_, ʿA. Badawī (ed.), Cairo: Maktaba al-nahḍa al-miṣriyya, 1955, pp. 1–164.
* Pseudo-Aristotle, _Plotiniana Arabica_, ad codicum fidem anglice vertit G. Lewis, in _Plotini Opera. Tomus II: Enneades IV–V_, Paul Henry and Hans-Rudolf Schwyzer (eds), Paris-Bruxelles: Desclée de Brouwer-L’Édition Universelle, 1959.
* Plotino, _La discesa dell’anima nei corpi (Enn. IV 8 \[6]). Plotiniana Arabica (Pseudo-Teologia di Aristotele, Capitoli 1 e 7; “Detti del sapiente greco”)_, a cura di Cristina D’Ancona, Padova: Il Poligrafo, 2003.
* Plotino, _L’immortalità dell’anima_ IV 7 \[2]. _Plotiniana Arabica_ (pseudo-_Teologia di Aristotele_, capitoli I, III, IX). Introduzione, testo greco, traduzione e commento, testo arabo, traduzione e commento di Cristina D’Ancona, Pisa: Pisa University Press, 2017.
* Bardenhewer, Otto, 1882, _Die pseudo-aristotelische Schrift ueber das reine Gute bekannt unter dem Namen Liber de causis_. Freiburg im Breisgau 1882 (reprinted Frankfurt a.M. 1961). [Bardenhewer 1882 available online](http://archive.org/details/diepseudoaristo00bardgoog)]
* Pseudo-Aristotle, _Al-Aflāṭūniyya al-muḥdaṯa ʿinda l-ʿArab_, ʿA. Badawī (ed.), Cairo: Wakālat al-Maṭbūʿāt, 1955, 1977, third edition, pp. 1–33.

#### A.2 Al-Kindī and his school

* Abū-Rīda, M. ‘A. (ed.), 1950, _Rasāʾil al-Kindī al-falsafiyya_ (vol. I), Cairo: Dār al-Fikr al-‘Arabī.
* Al-Kindī, _Risāla fī kammiyyat kutub Arisṭāṭālīs wa-mā yuḥtaǧu ilayhi fī taḥṣīl al-falsafa_, in Abū-Rīda 1950: 363–384. \[Treatise on the Quantity of Aristotle’s Books and What is Required to Attain Philosophy]
* Guidi, Michelangelo and Richard Walzer, _Studi su al-Kindi I: Uno scritto introduttivo allo studio di Aristotele_ («Memorie della R. Accademia Nazionale dei Lincei, Classe di Scienze Morali, Storiche e Filosofiche», ser. VI, vol. VI, fasc. V), Roma 1940, pp. 375–419.
* Al-Kindī, _Kitāb al-Kindī ilā l-Mu‘taṣim bi-llāh fī l-falsafa al-ūlā_, in Abū-Rīda 1950: 97–162.
* Ivry, A. L., _Al-Kindī’s Metaphysics. A Translation of Ya‘qūb al-Kindī’s Treatise “On First Philosophy” (fī al-Falsafah al-ūlā)_, Albany, NY: State University of New York Press, 1974.
* Al-Kindī, _Oeuvres philosophique et scientifiques d’Al-Kindī. Volume II. Métaphysique et Cosmologie_, (Islamic Philosophy, Theology and Science. Texts and Studies, 29/2), par Rushdī Rashed et Jean Jolivet, Leiden-Boston-Köln: Brill, 1998, pp. 1–117.
* Akasoy, Anna (trans.), _Al-Kindi: Die erste Philosophie_, Freiburg: Herder, 2011.
* Al-Kindī, _Fī l-Ibāna ʿan suǧūd al-ǧirm al-aqṣā wa-ṭāʿatihī li-llāhi_, Abū-Rīda 1950: 244–261. \[Epistle on the Explanation of the Prosternation of the Extreme Body and its Obedience to God]
* Ramón Guerrero, Rafael and Emilio Tornero Poveda, _Obras filosoficas de al-Kindī_, Madrid: Editorial Colloquio, 1986.
* Adamson, Peter and Peter E. Pormann (trans.), _The Philosophical Works of al-Kindi_, (Studies in Islamic philosophy), Oxford: Oxford University Press, 2012.

#### A.3 Ṯābit ibn Qurra

* Reisman, Davidf C. and Amos Bertolacci, “Thābit Ibn Qurra’s _Concise Exposition of Aristotle’s Metaphysics_: Text, Translation and Commentary”, in _Thābit Ibn Qurra: Sciences and Philosophy in 9th Century Baghdad_, (Scientia Graeco-Arabica, 4), Roshdi Rashed (eds), Berlin-New York: De Gruyter, 2009, pp. 715–776.

#### A.4 Al-Fārābī and the Baghdad Aristotelians

* Dieterici, Friedrich (ed.), 1890, _Alfārābī’s Philosophische Abhandlungen_, Leiden: Brill. (texts in Arabic) \[[Dieterici 1890 available online](http://archive.org/details/alfarabisphilos00fgoog)]
* ––– (ed.), 1892, _Alfārābī’s Philosophische Abhandlungen_, Leiden: Brill. (German translation with annotations of the Arabic in Dieterici 1890) \[[Dieterici 1892 available online](http://archive.org/details/alfrbsphilosoph00dietgoog)]
* Al-Fārābī, _Mā yanbaġī an yuqaddama qabla taʿallum falsafat Ariṣṭū_, Dieterici 1890: 49–55. \[What Ought to be Premised to the Learning of Aristotle’s Philosophy]
* Al-Fārābī, “Abhandlung des Abū Naṣr über die notwendigen Vorstudien der Philosophie”, Dieterici 1892: 82–91.
* Al-Fārābī, _Al-Fārābī’s Philosophy of Aristotle (Falsafat Arisṭūṭālīs)_, Arabic Text, Edited with and Introduction and Notes by M. Mahdi, Beirut: Dār Majallat Shi’r, 1961.
* Al-Fārābī, _Alfarabi’s Philosophy of Plato and Aristotle_, translated with an introduction by M. Mahdi, The Free Press of Glencoe, New York 1962.
* Al-Fārābī, _Iḥṣāʾ al-ʿulūm_, ʿU. Amīn (ed.), Cairo: Librairie Anglo-Egyptienne, 1931, 1949 (second edition), 1968 (third edition); rist. Institute for the History of Arabic-Islamic Science in the J. W. Goethe University, Frankfurt a. Main 1999.
* Al-Fārābī, _Catálogo de las ciencias_, A. González Palencia (ed. and transl.), Madrid: Maestre, 1932, 1953, 2 edition.
* Al-Fārābī, _Maqāla \[…] fī aġrāḍ al-ḥakīm fī kulli maqāla min al-Kitāb al-mawsūm bi-l-ḥurūf_, Dieterici 1890: 34–38. \[On the Goals of the Sage in Each Treatise of the Book Marked by Means of Letters]
* Al-Fārābī, “Die Abhandlung von den Tendenzen der aristotelischen Metaphysik von dem Zweiten Meister” in Dieterici 1892: 54–60.
* Druart, Thérèse-Anne, “Le traité d’al-Fārābī sur les buts de la _Métaphysique_ d’Aristote”, _Bulletin de Philosophie Médiévale_, 1982, 24: 38–43. doi:10.1484/J.BPM.3.286
* Ramón Guerrero, Rafael, “Al-Fārābī y la «Metafísica» de Aristóteles”, _La Ciudad de Dios_, 1983, 196: 211–240.
* Al-Fārābī, _Al-Farabi on the Perfect State. Abū Naṣr al-Fārābī’s Mabādiʾ Ārāʾ Ahl al-Madīna al-Fāḍila_. A revised Text with Introduction, Translation and Commentary by Richard Walzer, Oxford: Clarendon Press, 1985.
* Al-Fārābī, _Book of Letters (Kitāb al-Ḥurūf). Commentary on Aristotle’s Metaphysics_, M. Mahdi (ed.), Beirut: Dar el-Mashreq, 1969.
* Alfarabi’s _On One and Unity_. Arabic Text Edited with Introduction and Notes by M. Mahdi, Casablanca: Les Editions Toubkal, 1989.
* Abū Naṣr al-Fārābī, _L’harmonie entre les opinions de Platon et d’Aristote_, texte arabe et traduction Fawzi Mitri Najjar, Dominique Mallet, Damascus: Institut français de Damas, 1999.
* Al-Fārābī, _L’armonia delle opinioni dei due sapienti, il divino Platone e Aristotele_, Cecilia Martini Bonadeo (ed.), Pisa: Edizioni Plus—Pisa University Press, 2008.
* Yaḥyā Ibn ʿAdī, _Tafsīr li-l-maqāla al-ūlā min Kitāb Mā baʿd al-ṭabīʿa li-Arisṭāṭālīs al-mawsūma bi-l-alif al-ṣuġrā_, in _Rasāʾil falsafiyya li-l-Kindī wa-l-Fārābī wa-Ibn Bāǧǧa wa-Ibn ʿAdī_, ʿA. Badawi, Bengasi (ed.), 1973, reprinted Beirut, 1980, pp. 168–203.
* Menn, Stephen and Robert Wisnovsky, 2017, “Yaḥyā ibn ʿAdī and Ibrāhīm ibn ʿAdī: On Whether Body is a Substance or a Quantity. Introduction, Editio Princeps and Translation”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 27(1): 1–74. doi:10.1017/S0957423916000096

#### A.5 Ibn Sīnā (Avicenna)

* Ibn Sīnā, _Risāla fī Aqsām al-ʿulūm al-ʿaqliyya_, in _Tisʿ rasāʾil fī l-ḥikma wa-l-ṭabīʿiyyāt_, Ḥ. ʿAṣī (ed.), Damascus: Dār Qābis, 1986.
* Michot, Jean, “Les sciences physiques et métaphysiques selon la Risālah fī aqsām al-ʿulūm d’Avicenne. Essai de traduction critique”, _Bulletin de Philosophie médiévale_, 1980, 22: 62–73. doi:10.1484/J.BPM.3.257
* Ibn Sīnā, _Dānišnāmah-yi ʿAlāʾī_, M. Muʿīn, M. Meškāt (ed.), Tehran: Dānišgāh-yi Tihrān 1331H/1953.
* Avicenne, _Le Livre de science_, traduit par M. Achena, H. Massé, Paris: Les Belles Lettres, 1955–1958; Les Belles Lettres/Unesco 1986, second edition.
* Morewedge, Parviz, _The ‘Metaphysica’ of Avicenna. A critical translation-commentary and analysis of the fundamental arguments in Avicenna’s ‘Metaphysica’ in the ‘Dānish Nāma-i ʿalāʿī’ \[The Book of Scientific Knowledge]_, London: Routledge and Kegan Paul, 1973.
* Ibn Sīnā, _Manṭiq al-Mašriqiyyīn_, M. al-Ḫaṭīb and ʿA. al-Qatlā (eds), Cairo: Al-Maktaba al-Salafiyya, 1328H/1910, p. 8, 9–10).
* Avicenne, _Commentaire sur le livre Lambda de la Métaphysique d’Aristote_, M. Geoffroy, J. Janssens and M. Sebti (eds), Collection « Études musulmanes », Paris: Vrin, 2014.
* Ibn Sīnā, _Al-Šifāʾ, al-Ilāhiyyāt (1)_, Ǧ. Š. Qanawatī and S. Zāyid (eds), Cairo: al-Hayʾa al-ʿāmma li-šuʾūn al-maṭābiʿ al-amīriyya, 1960; _Al-Šifāʾ, al-Ilāhiyyāt (2)_, M. Y. Mūsā, S. Dunyā, and S. Zāyid (eds), Cairo: al-Hayʾa al-ʿāmma li-šuʾūn al-maṭābiʿ al-amīriyya, 1960.
* Ibn Sīnā, _Al-Šifāʾ (al-Ilāhiyyāt), with Marginal Notes by Mullā Ṣadrā, Mīrdāmāḍ, Khunsarī, Sabzavārī and others_, Ḥ. Nāǧī Iṣfahānī (ed.), Society for the Appreciation of Cultural Works and Dignitaries, Institute of Islamic Studies of Tehran, McGill University, Tehran 1383HŠ/2004 \[Edition of _Ilāhiyyāt_ I-II]
* Avicenna (Ibn Sīnā), _Metafisica. La Scienza delle cose divine (al-Ilāhiyyāt)_ dal Libro della Guarigione (Kitāb al-Šifāʾ), a cura di O. Lizzini e P. Porro, Bompiani, Milano 2002; second edition 2006.
* Avicenna, _The Metaphysics of ‘The Healing’. A parallel English-Arabic text_, translated, introduced, and annotated by M. E. Marmura, Provo, UT: Brigham Young University Press, 2005.
* Avicenna (Ibn Sīnā), _Libro della Guarigione, Le Cose Divine_ di Avicenna (Ibn Sīnā), a cura di A. Bertolacci, UTET, Turin 2007.
* Ibn Sīnā, _Al-Mabda’ wa al-Maʾād (The Beginning And The End) By Ibn i Sīnā_, A. Nūrānī (ed.), Institute of Islamic Studies, McGill University, in collaboration with Tehran University, Tehran 1984.
* Ibn Sīnā, _Mubāḥaṯāt_, M. Bīdārfar (ed.), Qom: Maṭbaʿat-i Amīr, 1413H/1992.
* Ibn Sīnā, _K. al-Taʿlīqāt_, edited with Introduction and notes by S.H. Mousavian, Iranian Institute of Philosophy, Tehran 2013.
* Ibn Sīnā, _Lettre au vizir Abû Sa‘d_. _Editio princeps_ d’après le manuscrit de Bursa, traduction de l’arabe, introduction, notes et lexique par Y. Michot, Al-Bouraq, Beirut 2000.
* Inati, Shams C., _Ibn Sina’s Remarks and Admonitions: ‘Physics’ and ‘Metaphysics’: An Analysis and Annotated Translation_, New York: Columbia University Press, 2014.

#### A.6 Post-Avicennian period

* Averroes, _Compendio de Metafísica_. Texto árabe con traducción y notas por C. Q. Rodriguez, Maestre, Madrid 1919.
* Horten, M., _Die Metaphysik des Averroes (1198†)_. Nach dem Arabischen überstzt und erläutert, Niemeyer, Halle an der Saale 1912; reprinted Minerva, Frankfurt am Main 1960.
* Van den Bergh, Simon, _Die Epitome der Metaphysik des Averroes übersetzt und mit einer Einleitung und Erläuterung versehen_, Leiden: Brill, 1924, reprinted 1970.
* Averroes, _On Aristotle’s Metaphysics. An annotated translation of the so-called “Epitome”_, (Scientia Graeco-Arabica, 5), Rüdiger Arnzen (ed.), Berlin: De Gruyter, 2010.
* Zonta, Mauro, _Il ‘Commento medio’ di Averroè alla ‘Metafisica’ di Aristotele nella tradizione ebraica. Le versioni ebraiche di Zerahyah ben Ishaq Hen e di Qalonymos ben Qalonymos. Edizione e introduzione storica e filologica_, 2 vols., Pavia: Pavia University Press, 2011.
* Neuwirth, Angelika, _ʿAbd al-Laṭīf al-Baġdādī’s Bearbeitung von Buch Lambda der aristotelischen Metaphysik_, (Veröffentlichungen der Orientalischen Kommission, 27), Wiesbaden: Steiner, 1976
* Al-Ġazālī, _Tahāfot al-Falāsifat ou «Incohérence des Philosophes»_, M. Bouyges (ed.), Beirut: Imprimerie Catholique, 1927.
* Al-Ġazālī, _The Incoherence of the Philosophers_. A Parallel English-Arabic text translated, introduced, and annotated by M. E. Marmura, Provo UT: Brigham Young University Press, 2000.
* Faḫr al-Dīn al-Rāzī, _Šarḥ al-Išārāt_, Istanbul 1290H/1873.
* Faḫr al-Dīn al-Rāzī, _Lubāb al-Išārāt wa-l-tanbīhāt_, Cairo 1326H/1908; 1355H/1936.
* Ibn Sīnā, _Al-Išārāt wa-l-tanbīhāt maʿa šarḥ Naṣīr al-Dīn al-Ṭūsī_, S. Dunya (ed.), 4 vols. Cairo 1957–1960; reprinted Cairo 1968–1971.
* Shihadeh, Ayman, _Doubts on Avicenna: A Study and Edition of Sharaf al-Dīn al-Masʿūdī’s Commentary on the Ishārāt_, ( Islamic Philosophy, Theology and Science. Texts and Studies, 95), Leiden-Boston: Brill, 2015.
* Ġiyāṯ al-Dīn Manṣūr ibn Muḥammad Ḥusaynī Daštakī Šīrāzī (d. 948H/1542), _Šifāʾ al-qulūb wa-Taǧawhur al-aǧsām_, ʻAlī Awǧābī (ed.), Kitābḫāna, Mūza wa Markaz-i Asnād-i Maǧlis-i Šūrā-i Islāmī, Tehran 1390Hš/2012.
* Ṣadr al-Dīn Muḥammad Shīrāzī (Mullā Ṣadrā, 979–1050Hq), _Šarḥ va-Taʿlīqat Ṣadr al-mutaʾallihīna bar_ Ilāhiyyāt-e Šifāʾ-e _Šayḫ al-raʾīs Abū ʿAlī ibn Sīnā_, 2 vols, edited and annoted by Najafqulī Ḥabībī, under the direction of Muḥammad Khamaneʾī, Intishārāt-e Bunyād Ḥikmat Islāmī Ṣadrā, Tehran 1382Hš/2003.
* Ṣadr al-Dīn al-Širāzī, _Al-Taʿlīqāt li-Ṣadr al-Dīn al-Širāzī ʿalā l-Šifāʾ_, in the lithographic edition of the _Ilāhiyyāt of the Šifāʾ_, Tehran 1885, vol. II, pp. 2–264.
* Mahdī ibn Ḏarr al-Narāqī, _Šarḥ al-Ilāhiyyāt min Kitāb al-Šifāʾ_, M. Mohaghegh (ed.), Tehran 1365Hš/1986.

### B. Studies

* Acar, Rahim, 2005, _Talking about God and Talking about Creation. Avicenna’s and Thomas Aquinas’ Positions_, Leiden-Boston: Brill.
* –––, 2010, “Creation. Avicenna’s Metaphysical Account”, in _Creation and the God of Abraham_, David B. Burrell, Carlo Cogliati, Janet Martin Soskice, and William R. Stoeger (eds.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 77–90. doi:10.1017/CBO9780511778063.008
* Adamson, Peter, “Before Essence and Existence: Al-Kindi’s Conception of Being”, _The Journal of the History of Philosophy_, 40(3): 297–312. doi:10.1353/hph.2002.0043
* –––, 2007a, _Al-Kindī_, Oxford-New York: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195181425.001.0001
* –––, 2007b, “The Kindian Tradition. The Structure of Philosophy in Arabic Neoplatonism”, in D’Ancona 2007: 351–370.
* –––, 2007c, “Knowledge of Universals and Particulars in the Baghdad School”, _Documenti e Studi sulla Tradizione Filosofica Medievale_, 18: 141–164.
* –––, 2010, “Yaḥyá ibn ʿAdī and Averroes on _Metaphysics_ Alpha Elatton”, _Documenti e Studi sulla Tradizione Filosofica Medievale_, 21: 343–374.
* –––, (ed.), 2013a, _Interpreting Avicenna: Critical Essays_, Cambridge: Cambridge University Press. doi:10.1017/CBO9781139047890
* –––, 2013b, “From the Necessary Existent to God”, in Adamson 2013a: 170–189. doi:10.1017/CBO9781139047890.010
* Aertsen, Jan A., 2008, “Avicenna’s Doctrine of the Primary Notions and Its Impact on Medieval Philosophy”, in _Islamic Thought in the Middle Ages: Studies in Text, Transmission and Translation, in Honour of Hans Daiber_, (Islamic Philosophy, Theology and Science. Texts and Studies, 75), Anna Akasoy and Wim Raven (eds.), Leiden-Boston: Brill, pp. 21–42.
* Alper, Ömer Mahir, 2004, “Avicenna’s Argument for the Existence of God. Was He Really Influenced by the _Mutakallimun_?” in McGinnis 2004: 129–141.
* Arnzen, Rüdiger, 2009, “On the Contents, Sources and Composition of Two Arabic Pseudo-Platonica: _Multaqaṭāt Aflāṭūn al-ilāhī_ and _Fiqar ultuqiṭat wa-jumiʿat ʿan Aflāṭūn_”, _Oriens_, 37: 7–52. doi:10.1163/007865209X12555048403295
* –––, 2011, _Platonische Ideen in der arabischen Philosophie: Texte und Materialien zur Begriffsgeschichte von ṣuwar aflāṭūniyya und muthul aflāṭūniyya_, Berlin-Boston: Walter de Gruyter.
* Belo, Catarina Carriço Marques de Moura, 2012, _Existence, Cause, Essence: Essays in Islamic Philosophy and Theology; Existência, Causa, Essência: Estudos sobre Filosofía e Teologia Islâmicas_, Lisbon: Centro de Filosofia da Universidade de Lisboa.
* Bertolacci, Amos, 2005, “On the Arabic Translations of Aristotle’s _Metaphysics_”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 15(2): 241–275. doi:10.1017/S0957423905000196
* –––, 2006, _The Reception of Aristotle’s “Metaphysics” in Avicenna’s “Kitāb al-Šifāʾ”: A Milestone of Western Metaphysical Thought_, (Islamic philosophy, theology, and science, 63), Leiden-Boston: Brill.
* –––, 2007, “Avicenna and Averroes on the Proof of God’s Existence and the Subject-Matter of Metaphysics”, _Medioevo_, 32: 61–97.
* –––, 2009, “Different attitudes to Aristotle’s authority in the Arabic Medieval commentaries on the _Metaphysics_”, _Antiquorum Philosophia_, 3: 145–163.
* –––, 2011, “The ‘Ontologization’ of Logic. Metaphysical Themes in Avicenna’s Reworking of the _Organon_”, in Cameron and Marenbon 2011: 27–51.
* –––, 2012a, “The Distinction of Essence and Existence in Avicenna’s Metaphysics: The Text and Its Context”, in Opwis and Reisman 2012: 257–288.
* –––, 2012b, “How Many Recensions of Avicenna’s _Kitāb al-Šifāʾ_?”, _Oriens_, 40(2): 275–303. doi:10.1163/18778372-00402005
* –––, 2012c, “A Hidden _Hapax Legomenon_ in Avicenna’s Metaphysics: Considerations on the Use of _Anniyya_ and _Ayyiyya_ in the _Ilāhiyyāt_ of the _Kitāb al-Šifāʾ_”, in _The Letter before the Spirit. The Importance of Text Editions for the Study of the Reception of Aristotle_, (Aristoteles Semitico-Latinus, 22), Aafke M. I. van Oppenraay, with the collaboration of Resianne Fontaine, Leiden-Boston: Brill, pp. 289–309.
* –––, 2013, “Averroes against Avicenna on Human Spontaneous Generation: The Starting-Point of a Lasting Debate”, in _Renaissance Averroism and its Aftermath. Arabic Philosophy in Early Modern Europe_, Anna Akasoy and Guido Giglioni (eds), Dordrecht: Springer, pp. 37–54. doi:10.1007/978-94-007-5240-5\*2
* Black, Deborah L., 1997, “Avicenna on the Ontological and Epistemic Status of Fictional Beings” _Documenti e studi sulla tradizione filosofica medievale_, 8: 425–453.
* –––, 1999, “Mental Existence in Thomas Aquinas and Avicenna”, _Mediaeval Studies_, 61: 45–79. doi:10.1484/J.MS.2.306458
* –––, 2014, “_Cognoscere Per Impressionem_: Aquinas and the Avicennian Account of Knowing Separate Substances”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 88(2): 213–236. doi:10.5840/acpq201452212
* Boulnois, Olivier, 2013, _Métaphysiques rebelles: genèse et structures d’une science au Moyen Âge_, Paris: PUF, (part I, chapter 2)
* Cameron, Margaret and John Marenbon (eds), 2011, _Methods and Methodologies. Aristotelian Logic East and West 500–1500_, (Investigating Medieval Philosophy, 2), , Leiden-Boston: Brill.
* Cerami, Cristina, 2015, _Génération et substance. Aristote et Averroès entre physique et métaphysique_, (Scientia Graeco-Arabica, 18), Boston-Berlin: De Gruyter.
* Chase, Michael, 2012, “Philoponus Cosmology in the Arabic Tradition”, _Recherches de Théologie et Philosophie Médiévales_, 79(2): 271–306. doi:10.2143/RTPM.79.2.2959637
* D’Ancona, Cristina, 1995, _Recherches sur le Liber de causis_, Paris: Vrin.
* –––, 1998, “Al-Kindī on the Subject-matter of the First Philosophy. Direct and Indirect Sources of _Falsafa-l-ūlā_, Chapter One”, in _Was ist Philosophie im Mittelalter_, (Miscellanea Mediaevalia, 26) , Jan A. Aertsen and Andreas Speer (eds), Berlin-New York: Walter de Gruyter, pp. 841–855.
* –––, 2000, “Avicenna and the _Liber de Causis_: A Contribution to the Dossier”, _Revista Española de Filosofía Medieval_, 7: 95–114.
* –––, 2007, _The Libraries of the Neoplatonists: Proceedings of the Meeting of the European Science Foundation Network “Late Antiquity and Arabic Thought : Patterns in the Constitution of European Culture”_, Held in Strasbourg, March 12–14, 2004, (Philosophia Antiqua, Volume 107), Leiden: Brill.
* –––, 2016, “The Theology attributed to Aristotle. Sources, structure, influence”, in El-Rouayheb and Schmidtke 2016: 8–29.
* D’Ancona, Cristina and Richard Charles Taylor, 2003, “_Liber de Causis_”, in _Dictionnaire des Philosophes antiques_, dir. par R. Goulet, Supplement, CNRS Editions, Paris, pp. 599–647.
* Davidson, Herbert A., 1987, _Proofs for Eternity, Creation and the Existence of God in Medieval Islamic and Jewish Philosophy_, New York-Oxford: Oxford University Press.
* Di Giovanni, Matteo, 2011, “Averroes and the Logical Status of Metaphysics”, in Cameron and Marenbon 2011: 53–74.
* –––, 2014, “The Commentator: Averroes’s Reading of the _Metaphysics_”, in _A Companion to the Latin Medieval Commentaries on Aristotle’s “Metaphysics”_, (Brill’s companions to the Christian tradition, 43), Fabrizio Amerini and Gabriele Galluzzo (eds), Leiden: Brill, pp. 59–94.
* Di Giovanni, Matteo and Oliver Primavesi, 2016, “Who Wrote Alexander’s Commentary on Metaphysics Λ? New Light on the Syro-Arabic Tradition”, in _Aristotle’s Metaphysics Lambda—New Essays: Proceedings of the 13th Conference of the Karl and Gertrud-Abel Foundation, Bonn, November, 28th–December 1st, 2010_, Christoph Horn (ed.), Berlin-Boston: Walter de Gruyter, pp. 11–66. doi:10.1515/9781501503443-004
* Druart, Thérèse-Anne, 1992, “Al-Fārābī. Emanation and Metaphysics”, in _Neoplatonism and Islamic Thought_, Parviz Morewedge (ed.), Albany, NY: State University of New York Press, pp. 127–148.
* –––, 1999, “Fārābī. Metaphysics”, in _Encyclopaedia Iranica_, Ehsan Yarshater (ed.), vol. IX, New York: 216–219. \[[Druart 1999 available online](http://www.iranicaonline.org/articles/farabi-iii)]
* –––, 2005, “Metaphysics”, in _The Cambridge Companion to Arabic Philosophy_, Peter Adamson and Richard C. Taylor (eds), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 327–348. doi:10.1017/CCOL0521817439.016
* –––, 2007, “Al-Fārābī, the _Categories_, _Metaphysics_, and the _Book of Letters_”, _Medioevo_, 32: 15–37.
* –––, 2014, “Ibn Sina and the Ambiguity of Being’s Univocity”, in _Views on the Philosophy of Ibn Sina & Mulla Sadra Shirazi_, Mokdad Arfa Mensia (ed.), Carthage: The Tunisian Academy of Sciences, Letters and Arts _Beit al-Hikma_, pp. 15–24.
* El Fekkak, Badr, 2010, “Alexander’s _‘Ināya_ Transformed: Justice as Divine Providence in Al-Fārābī”, _Documenti e Studi sulla Tradizione Filosofica Medievale_, 21: pp. 1–17.
* Endress, Gerhard, 1997, “The Circle of al-Kindī. Early Arabic Translations from the Greek ad the Rise of Islamic Philosophy”, in _The Ancient Tradition in Christian and Islamic Hellenism: Studies on the Transmission of Greek Philosophy and Sciences Dedicated to H. J. Drossaart Lulofs on His Ninetieth Birthday_, Gerhard Endress and Remke Kruk (eds), Leiden: Research School CNWS, pp. 43–76.
* –––, 2006, “Reading Avicenna in the Madrasa. Intellectual Genealogies and Chains of Transmission of Philosophy and the Sciences in the Islamic East”, in Montgomery 2006: 371–423.
* –––, 2007, “Building the Library of Arabic Philosophy. Platonism and Aristotelianism in the Source of al-Kindī”, in D’Ancona 2007: 319–350.
* Galluzzo, Gabriele, 2009, “Averroes and Aquinas on Aristotle’s Criterion of Substantiality”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 19(2): 157–187. doi:10.1017/S0957423909990014
* Gannagé, Emma, 2016, “The Rise of Falsafa: Al-Kindi (d.873), On First Philosophy”, in El-Rouayheb and Schmidtke 2016: 30–62.
* Griffel, Frank, 2009, _Al-Ghazālī’s Philosophical Theology_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195331622.001.0001
* –––, 2016a, “Al-Ghazali’s (d.1111) Incoherence of the Philosophers”, in El-Rouayheb and Schmidtke 2016: 191–209.
* –––, 2016b, “Isma’ilite Critique of Ibn Sina: Al-Shahrastani’s (d.1153) Wrestling-Match with the Philosophers”, in El-Rouayheb and Schmidtke 2016: 210–232.
* Gutas, Dimitri, 1983, “Paul the Persian on the Classification of the Parts of Aristotle’s Philosophy: A Milestone Between Alexandria and Baghdad”, _Der Islam_, 60(2): 231–267. Reprinted in his _Greek Philosophers in the Arabic Tradition_, London & New York: Routledge, 2000.
* –––, 2000, “Avicenna’s Eastern \[‘Oriental’] Philosophy. Nature, Contents, Transmission”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 10(2): 159–180. doi:10.1017/S0957423900000072
* –––, 2002, “The Heritage of Avicenna: The Golden Age of Arabic Philosophy, 1000–ca. 1350”, in _Avicenna and His Heritage: Acts of the International Colloquium, Leuven-Louvain-la-Neuve, 8–11 September 1999_, Jules Jannsens and Daniël De Smet (eds), Leuven: Leuven University Press, pp. 81–97.
* –––, 2003, “Essay-Review: Suhrawardī and Greek Philosophy”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 13(2): 303–309. doi:10.1017/S0957423903003138
* –––, 2004, “Geometry and the Rebirth of Philosophy in Arabic with al-Kindī”, in _Words, Texts and Concepts Cruising the Mediterranean Sea: Studies on the sources, contents and influences of Islamic civilization and Arabic philosophy and science dedicated to G. Endress on his sixty-fifth birthday_, Rudigar Arnzen and J. Thielmann (eds), Leuven-Paris-Dudley (Mass.): Peeters, pp. 195–209.
* –––, 2010, “Origins in Baghdad”, in _Cambridge History of Medieval Philosophy_, Robert Pasnau (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 11–25.
* –––, 2014, _Avicenna and the Aristotelian Tradition. Introduction to Reading Avicenna’s Philosophical Works_, (Islamic Philosophy, Theology and Science. Texts and Studies, 89), Second Revised and Enlarged Edition, Including an Inventory of Avicenna’s Authentic Works, Leiden-Boston: Brill.
* Hasnaoui, Ahmad, 1996, “Un élève d’Abū Bišr Mattā b. Yūnus: Abū ʿAmr al-Ṭabarī”, _Bulletin d’Études Orientales_, 48: 35–55.
* Hasse, Dag Nikolaus and Amos Bertolacci, (eds.), 2012, _The Arabic, Hebrew and Latin Reception of Avicenna’s Metaphysics_, (Scientia Graeco-Arabica, 7), Berlin: De Gruyter.
* Hoenen, Maarten J.F.M.. and Robert Wisnovsky, 2010, “Philosophy and Theology”, in _Cambridge History of Medieval Philosophy_, Robert Pasnau (ed.), Cambridge: Cambridge University Press, pp. 689–706.
* Janos, Damien, 2011, “Moving the Orbs: Astronomy, Physics, and Metaphysics, and the Problem of Celestial Motion According to Ibn Sīnā”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 21(2): 165–214. doi:10.1017/S0957423911000014
* –––, 2012, _Method, Structure, and Development in al-Fârâbî’s Cosmology_, (Islamic Philosophy, Theology and Science. Texts and Studies, 85), Leiden: Brill.
* –––, 2016, “Al-Farabi’s (d.950) On the One and Oneness: Some Preliminary Remarks on its Structure, Contents, and Theological Implications”, in El-Rouayheb and Schmidtke 2016: 101–128.
* Janssens, Jules, 1994, “Al-Kindī’s Concept of God”, _Ultimate Reality and Meaning_, 17(1): 4–16.
* –––, 2001, “Al-Ghazzālī’s _Tahāfut_: Is It Really a Rejection of Ibn Sīnā’s Philosophy?”, _Journal of Islamic Studies_, 12(1): 1–17. doi:10.1093/jis/12.1.1
* –––, 2007, “Al-Kindī: The Founder of Philosophical Exegesis of the Qurʾān”, _Journal of Qur’anic Studies_, 9(2): 1–21. doi:10.3366/E146535910800003X
* Jolivet, Jean, 2004, “_L’Épître sur la quantité des livres d’Aristote_ par al-Kindi (une lecture)”, in Régis Morelon and Ahmad Hasnawi (eds), _De Zénon d’Élée à Poincaré: Recueil d’études en hommage à Roshdi Rashed_, Louvain: Peeters, pp. 665–83.
* Koutzarova, Tiana, 2009, _Das Transzendentale bei Ibn Sina (Avicenna). Zur Metaphysik als Wissenschaft erster Begriffs- und Urteilsprinzipien_, (Islamic Philosophy, Theology and Science. Texts and Studies, 79), Leiden, Brill.
* Langermann, Y. Tzvi (ed.), 2009, _Avicenna and His Legacy. A Golden Age of Science and Philosophy_, Turnhout: Brepols. doi:10.1484/M.CELAMA-EB.6.09070802050003050207050306
* Lizzini, Olga L., 2003, “Wuǧūd-Mawǧūd/Existence-Existent in Avicenna: A key ontological notion of Arabic philosophy”, _Quaestio_, 3: 111–138. doi:10.1484/J.QUAESTIO.2.300319
* –––, 2005, “Utility and Gratuitousness of Metaphysics: Avicenna, _Ilāhiyyāt_ I, 3”, _Quaestio_, 5: 307–344. doi:10.1484/J.QUAESTIO.2.301835
* –––, 2011, _Fluxus (fayḍ): Indagine sui fondamenti della metafisica e della fisica di Avicenna_, Bari: Pagina.
* –––, 2013, “Causality as Relation: Avicenna (and al-Gazālī)”, _Quaestio_, 13: 165–195. doi:10.1484/J.QUAESTIO.1.103588
* –––, 2014, “A mysterious order of possibles, Some remarks on the views of Avicenna and Aquinas on creation: _al-Ilāhiyyāt_, the _Quaestiones De potentia_ and Beatrice Zedler’s interpretation”, _American Catholic Philosophical Quarterly_, 88(2): 237–270. doi:10.5840/acpq201452814
* Marmura, Michael E., 2006, “Avicenna’s Critique of Platonists in Book VII, Chapter 2 of the Metaphysics of His _Healing_”, in Montgomery 2006: 355–370.
* Marmura, Michael E. and John M. Rist, 1963, “Al-Kindī’s Discussion of Divine Existence and Oneness”, _Medieval Studies_, 25: 338–354. doi:10.1484/J.MS.2.306820
* Martini Bonadeo, Cecilia, 2003, “Un commento ad _Alpha Elatton_ «sicut litterae sonant» nella Baġdād del X secolo”, _Medioevo_, 28: 69–96.
* –––, 2007, “The Arabic Aristotle in 10th Century Baġdād: The Case of Yaḥyā ibn ʿAdī’s Commentary on _Metaph. Alpha Elatton_”, in _A Filosofia árabe e judaica e o ocidente medieval_, Luis Alberto De Boni and Roberto Hofmeister Pich (eds), special issue of _Veritas_ (Porto Alegre), 52(3): 7–20. [Martini Bonadeo 2007 available online](http://revistaseletronicas.pucrs.br/ojs/index.php/veritas/article/view/4669)]
* –––, 2013, _Abd Al-Laṭif Al-Bagdadî’s Philosophical Journey: From Aristotle’s ‘Metaphysics’ to the ‘Metaphysical Science’_, (Islamic Philosophy, Theology and Science, 88), Leiden-Boston: Brill.
* McGinnis, Jon (ed.), 2004, _Interpreting Avicenna: Science and Philosophy in Medieval Islam: Proceedings of the Second Conference of the Avicenna Study Group_, (Islamic Philosophy, Theology, and Science, 56), Leiden; Boston: Brill.
* –––, 2010, _Avicenna_, Oxford: Oxford University Press. doi:10.1093/acprof:oso/9780195331479.001.0001
* –––, 2012, “Making Something of Nothing: Privation, Possibility and Potential in Avicenna and Aquinas”, in _The Thomist_ 76(4): 551–575
* –––, 2011, “The Ultimate Why Question: Avicenna on why God is absolutely necessary”, in John F. Wippel (ed.), _The Ultimate Why Question: Why is There Anything at All Rather Than Nothing Whatsoever?_, Washington, DC: Catholic University of America Press.
* –––, 2013, “Creation and Eternity in Medieval Philosophy”, in _A Companion to the Philosophy of Time_, Heather Dyke and Adrian Bardon (eds.), Chichester: Wiley-Blackwell, pp. 73–86. doi:10.1002/9781118522097.ch5
* –––, 2016, “Nasir al-Din al-Tusi (d. 1274): Sharḥ al-Ishārāt”, in El-Rouayheb and Schmidtke 2016: 326–347.
* Menn, Stephen, 2008, “Al-Fārābī’s _Kitāb al-Ḥurūf_ and His Analysis of the Senses of Being”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 18(1): 59–97. doi:10.1017/S0957423908000477
* –––, 2012, “Fārābī in the Reception of Avicenna’s Metaphysics : Averroes against Avicenna on Being and Unity”, in Hasse and Bertolacci 2012: 51–96.
* –––, 2013, “Avicenna’s Metaphysics”, in Adamson 2013a: 143–169. doi:10.1017/CBO9781139047890.009
* Montgomery, James E. (ed.), 2006, _Arabic Theology, Arabic Philosophy. From the Many to the One: Essays in Celebration of Richard M. Frank_, (Orientalia Lovaniensia Analecta, 152), Leuven-Paris-Dudley: Peeters.
* Opwis, Felicitas and David Reisman (eds.), 2012, _Islamic Philosophy, Science, Culture, and Religion: Studies in Honor of Dimitri Gutas_, (Islamic Philosophy, Theology and Science, Volume 83), Leiden Boston: Brill.
* Pines, S., 1952, “La ‘Philosophie Orientale’ d’Avicenne et sa polémique contre le Bagdadiens”, _Archives d’Histoire Doctrinale et Littéraire du Moyen Age_, 19: 5–37.
* Rashed, Marwan, 2004, “Ibn ʿAdī et Avicenne: sur les types d’existants”, in _Aristotele e i suoi esegeti neoplatonici. Logica e ontologia nelle interpretazioni greche e arabe_ (Atti del convegno internazionale, Roma, 19–20 ottobre 2001), a cura di V. Celluprica e C. D’Ancona con la collaborazione di R. Chiaradonna, Napoli: Bibliopolis, pp. 107–171.
* –––, 2008, “Al-Fārābī’s Lost Treatise _On Changing Beings_ and the Possibility of a Demonstration of the Eternity of the World”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 18(1): 19–58. doi:10.1017/S0957423908000465
* –––, 2009, “On the Authorship of the Treatise _On the Harmonization of the Opinions of the Two Sages_ attributed to al-Fārābī”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 19(1): 43–82. doi:10.1017/S0957423909000587
* Reisman, David C., 2002, _The Making of the Avicennan Tradition: The Transmission, Contents, and Structure of Ibn Sīnā’s “al-Mubāḥaṯāt” (The Discussions)_, (Islamic Philosophy, Theology, and Science, Texts and Studies, 49), Leiden: Brill.
* El-Rouayheb, Khaled and Sabine Schmidtke, 2016, (eds.), _The Oxford Handbook of Islamic Philosophy_, Oxford: Oxford University Press.
* Shehadi, Fadlou, 1982, _Metaphysics in Islamic Philosophy_, Delmar, NY: Caravan Books.
* Shihadeh, Ayman, 2005, “From al-Ġazālī to al-Rāzī: 6th/12th Century Developments in Muslim Philosophical Theology”, _Arabic Science and Philosophy_, 15(1): 141–179. doi:10.1017/S0957423905000159
* –––, 2006, _The Teleological Ethics of Fakhr al-Dīn al-Rāzī_,, (Islamic philosophy, theology and science. Texts and studies, 64), Leiden: Brill.
* –––, 2016, “Fakhr al-Din al-Razi’s (d.1210) Commentary on Avicenna’s Pointers: The Confluence of Exegesis and Aporetics”, in El-Rouayheb and Schmidtke 2016: 296–325.
* Staley, Keven, 1989, “Al-Kindi on Creation: Aristotle’s Challenge to Islam”, _Journal of the History of Ideas_, 50(3): 355–370. doi:10.2307/2709566
* Treiger, Alexander, 2010, “Avicenna’s Notion of Transcendental Modulation of Existence (_taškīk al-wuǧūd, analogia entis_) and Its Greek and Arabic Sources”, _Documenti e Studi sulla Tradizione Filosofica Medievale_, 21: 165–198.
* –––, 2012, _Inspired Knowledge in Islamic Thought: Al-Ghazālī’s Theory of Mystical Cognition and Its Avicennian Foundation_, London & New York: Routledge.
* Vallat, Philippe, 2004, _Farabi et l’école d’Alexandrie. Des prémisses de la connaissance à la philosophie politique_, Paris: Vrin.
* Wakelnig, Elvira, 2006, _Feder, Tafel, Mensch: Al-ʿĀmirīs “Kitāb al-Fuṣūl fī l-Maʿālim al-ilāhīya” und die arabische Proklos-Rezeption Im 10. Jh._, (Islamic Philosophy, Theology and Science. Texts and Studies, 67), Leiden: Brill.
* –––, 2007a, “Metaphysics in al-ʿĀmirī. The hierarchy of being and the concept of creation”, _Medioevo_ 32: 39–59.
* –––, 2007b, “Al-ʽĀmirī’s paraphrase of the Proclean ‘Elements of Theology’. A search for possible sources and parallel texts”, in D’Ancona 2007: 457–469.
* Walbridge, John, 2000, _The Leaven of the Ancients. Suhrawardī and the Heritage of the Greeks_, Albany, NY: State University of New York Press.
* Walzer, Richard, 1957, “New Studies on al-Kindī”, _Oriens_, 10(2): 203–233. Reprinted in his _Greek into Arabic: Essays on Islamic Philosophy_, Oxford: Cassirer, 1962, pp. 175–205. doi:10.2307/1579634
* Wisnovsky, Robert, 2003, _Avicenna’s Metaphysics in Context_, Ithaca, NY: Cornell University Press.
* –––, 2004, “The Nature and Scope of Arabic Philosophical Commentary in Post Classical (ca. 1100–1900 AD) Islamic Intellectual History: Some Preliminary Observations”, _Bulletin of the Institute of Classical Studies_, (Supplement _Philosophy, Science and Exegesis in Greek, Arabic and Latin Commentaries_, Peter Adamson, H. Baltussen, Martin W. F. Stone (eds)), 47(S83.2): 149–191. doi:10.1111/j.2041-5370.2004.tb02314.x
* –––, 2004, “One Aspect of the Avicennian Turn in Sunnī Theology”, _Arabic Sciences and Philosophy_, 14(1): 65–100.
* –––, 2012, “New Philosophical Texts of Yaḥyā b. ʿAdī: A Supplement to Endress’ Analytical Inventory”, in Opwis and Reisman 2012: 307–326.
* –––, 2013, “Avicenna’s Islamic Reception”, in Adamson 2013a: 190–213. doi:10.1017/CBO9781139047890.011
* –––, 2014, “Towards a Genealogy of Avicennism”, _Oriens_, 42(3–4): 323–363. doi:10.1163/18778372-04203003
* Zimmermann, F.W., 1986, “The Origins of the so-called _Theology of Aristotle_”, in _Pseudo-Aristotle in the Middle Ages. The ‘Theology’ and Other Texts_, Jill Kraye, W.F. Ryan, and C.B. Schmitt (eds), London: Warburg Institute, pp. 110–240.
* Zonta, Mauro, 2001, “Sulla tradizione ebraica di alcuni commenti arabi alla _Metafisica_ (Abū-l-Faraǧ ibn-al-Ṭayyib e Averroè)”, _Documenti e Studi sulla Tradizione Filosofica Medievale_, 12: 155–177.
* –––, 2010, “The revisions of Qalonymos ben Qalonymos’ Hebrew translation of Averroes’ Middle Commentary on the _Metaphysics_”, _Documenti e Studi sulla Tradizione Filosofica Medievale_, 21: 457–473.

## Academic Tools

| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [How to cite this entry](https://plato.stanford.edu/cgi-bin/encyclopedia/archinfo.cgi?entry=arabic-islamic-metaphysics).                                                                      |
| ------------------------------------------------------------------- | --------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------------- |
| ![sep man icon](https://plato.stanford.edu/symbols/sepman-icon.jpg) | [Preview the PDF version of this entry](https://leibniz.stanford.edu/friends/preview/arabic-islamic-metaphysics/) at the [Friends of the SEP Society](https://leibniz.stanford.edu/friends/). |
| ![inpho icon](https://plato.stanford.edu/symbols/inpho.png)         | [Look up topics and thinkers related to this entry](https://www.inphoproject.org/entity?sep=arabic-islamic-metaphysics\&redirect=True) at the Internet Philosophy Ontology Project (InPhO).   |
| ![phil papers icon](https://plato.stanford.edu/symbols/pp.gif)      | [Enhanced bibliography for this entry](https://philpapers.org/sep/arabic-islamic-metaphysics/) at [PhilPapers](https://philpapers.org/), with links to its database.                          |

## Other Internet Resources

* [Islamic Philosophy Online](http://www.muslimphilosophy.com/)
* [Brief Bibliographical Guide in Medieval Islamic Philosophy and Theology 2010–2011](http://philosophy.cua.edu/faculty/tad/bibliography-10-11.cfm), Thérèse Anne Druart, and previous installments.
* [Islamic Manuscripts](http://www.islamicmanuscripts.info/), Jan J. Witkam.
* [Philosophy in Context: Arabic and Syriac manuscripts in the Mediterranean (PhiC)](http://phic-project.org/), Maroun Aouad.
* [Oslo Arabic Seminar Greek-Arabic (OsAr GRAR)](http://folk.uio.no/amundbjo/OsAr/sem/grar.php)
* [Greek into Arabic. Philosophical Concepts and Linguistic Bridges](http://www.greekintoarabic.eu/)
* [Philosophy on the Border of Civilizations and Intellectual Endeavours: Towards a Critical Edition of the Metaphysics (Ilâhiyyât of Kitâb al-Šifâʾ) of Avicenna (Ibn Sînâ)](https://www.avicennaproject.eu/), Amos Bertolacci.
* [The Heirs of Avicenna: Philosophy in the Islamic East from the 12th to the 13th Century](http://www.philosophie.uni-muenchen.de/lehreinheiten/philosophie\*6/dfg-funded-project\*-2016-19/), Peter Adamson.
* [Digital Averroes Research Environment](http://dare.uni-koeln.de/), Thomas-Institute of the University of Cologne
* [Online Arabic and Latin Glossary](http://www.arabic-latin-glossary.philosophie.uni-wuerzburg.de/), Dag Nikolaus Hasse
* [Medieval Digital Resources](http://mdr-maa.org/), The Medieval Academy of America.

## Related Entries

[al-Farabi](https://plato.stanford.edu/entries/al-farabi/) | [al-Kindi](https://plato.stanford.edu/entries/al-kindi/) | [Alexander of Aphrodisias](https://plato.stanford.edu/entries/alexander-aphrodisias/) | [Ammonius](https://plato.stanford.edu/entries/ammonius/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: natural philosophy and natural science](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-natural/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: philosophy of language and logic](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-language/) | [Arabic and Islamic Philosophy, disciplines in: psychology and philosophy of mind](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-mind/) | [Arabic and Islamic Philosophy, historical and methodological topics in: Greek sources](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-greek/) | [Arabic and Islamic Philosophy, historical and methodological topics in: influence of Arabic and Islamic Philosophy on Judaic thought](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-judaic/) | [Arabic and Islamic Philosophy, historical and methodological topics in: influence of Arabic and Islamic Philosophy on the Latin West](https://plato.stanford.edu/entries/arabic-islamic-influence/) | [Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle/) | [Aristotle, commentators on](https://plato.stanford.edu/entries/aristotle-commentators/) | [demonstration: medieval theories of](https://plato.stanford.edu/entries/demonstration-medieval/) | [Ibn Sina \[Avicenna\]](https://plato.stanford.edu/entries/ibn-sina/) | [Ikhwân al-Safâ’](https://plato.stanford.edu/entries/ikhwan-al-safa/) | [medieval philosophy](https://plato.stanford.edu/entries/medieval-philosophy/) | [Plato](https://plato.stanford.edu/entries/plato/) | [Plotinus](https://plato.stanford.edu/entries/plotinus/) | [Proclus](https://plato.stanford.edu/entries/proclus/) | [Theology of Aristotle](https://plato.stanford.edu/entries/theology-aristotle/)

[Copyright © 2018](https://plato.stanford.edu/info.html#c) by\
[Amos Bertolacci](http://homepage.sns.it/bertolacci/) <[_amos.bertolacci@imtlucca.it_](mailto:amos%2ebertolacci%40imtlucca%2eit)>
